\documentclass{latexkurs-uebung}

\title{3. Übungsblatt}
\date{23.\ November 2015}

\begin{document}

\section*{Aufgabe 1}
Schreibe den folgenden \LaTeX{}-Code in eine Datei mit dem Namen \texttt{tabueb.tex}
und führe \texttt{pdflatex} aus.
\begin{lstlisting}
\documentclass[a4paper,ngerman,12pt]{article}

\usepackage{babel}\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}
In der folgenden Tabelle seien die Ergebnisse des Limotests
zusammengefasst:
\begin{center}
  \begin{tabular}{cl|p{3.5cm}|r}
    Testnr. & Name der Limo & Geschmacksurteil & Preis-Leistung\\
    \hline
    1& Club Mate  & lecker & ist ok\\
    \hline
    2& Kolle-Mate & lecker, sehr erfrischend & kann man bezahlen\\\hline
    3& Premium Cola & erfrischend & nicht teuer
  \end{tabular}
\end{center}
\end{document}
\end{lstlisting}

Bearbeite danach die folgenden Punkte und beobachte dabei jeweils,
wie sich die Tabelle verändert:
\begin{enumerate}
\item Ersetze \enquote{kann man bezahlen} durch
  \enquote{bezahlbar}. Was verändert sich? Ersetze weiter
  \enquote{lecker, sehr erfrischend} durch \enquote{lecker, erfrischend}.
\item Füge zur Tabelle eine weitere Zeile hinzu, am besten nutzt du
  dein Lieblingsgetränk.
\item Erweitere die Tabelle rechts um eine zentrierte Spalte mit dem Namen
  \lstinline|Farbe|.
\item Füge eine abschließende horizontale Linie an die Tabelle an.
 \item Ersetze das Fragment:
   \lstinline{lecker, sehr erfrischend & kann man bezahlen} durch:\\
   \lstinline|\multicolumn{2}{c}{lecker, erfrischend, kann man bezahlen}|
\end{enumerate}

\section*{Aufgabe 2}
Nutze weiterhin die in Aufgabe 1 erstellte Datei. Lade das Paket
\lstinline|blindtext|. Füge vor \lstinline|\begin{center}| als auch
  nach \lstinline|\end{center}| den Befehl \lstinline|\blindtext|
ein. Wie sieht das PDF-Dokument nun aus?
\begin{enumerate}
\item Erweitere die Tabelle um eine Fließumgebung, d.\,h., schreibe
  direkt vor \lstinline|\begin{center}| den Befehl \lstinline|\begin{table}| und
      direkt nach \lstinline|\end{center}| den Befehl
    \lstinline|\end{table}|. Wie verändert sich die Platzierung der
  Tabelle? Ersetze weiter das erste \lstinline|\blindtext| durch ein \lstinline|\Blindtext|.
\item Schreibe direkt vor \lstinline|\end{table}| den Befehl
\lstinline|\caption{Ergebnisse der Limo-Studie.}|. Was ist das
Ergebnis?
\item Schreibe direkt nach dem \lstinline|\caption| Befehl den Befehl
  \lstinline|\label{LimoTabelle}|. Schreibe weiterhin direkt vor
  \lstinline|\end{document}| das Folgende:
\begin{center}
  \lstinline|Wie in Tabelle~\ref{LimoTabelle} zu erkennen ist.|
\end{center}

Übersetze das Dokument danach zweimal mit \texttt{pdflatex} und schaue dir das
Ergebnis an.
\end{enumerate}

\section*{Aufgabe 3}
Spiele etwas mit den Befehlen aus dem Paket \lstinline|graphicx|.


\begin{lstlisting}
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}
\rotatebox[origin=lB]{30}{Boat Boats Boats}

\centerline{\rotatebox[origin=lB]{30}{Boat Boats Boats}}
\resizebox{8cm}{4cm}{Boats Boats Boats}\\
\scalebox{3}[-1]{Breitergehtnicht}
\end{document}
\end{lstlisting}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% End:
